\PassOptionsToPackage{x11names}{xcolor}
\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Ubuntu}[]
\setsansfont{Ubuntu}[]
\setmonofont{Ubuntu Mono}[]

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {../img/} }

\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\title{Сфера применения BEAM и Эликсир}

\begin{document}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения BEAM}
  Протокол HTTP решает проблему,
  \par \bigskip
  как одному серверу обслужить много клиентов,
  \par \bigskip
  благодаря двум ограничениям:
  \par \bigskip
  \begin{itemize}
    \item короткое время жизни соединения,
    \item отстутствие состояния.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения BEAM}
  Долгоживущее TCP-соединение: минуты, часы, недели.
  \par \bigskip
  Как правило есть состояние.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения BEAM}
  Отдельный процесс на каждое соединение.
  \par \bigskip
  Сотни тысяч одновременных соединений.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения BEAM}
  Мессенджеры и многопользовательские чаты.
  \par \bigskip
  Базы данных (Riak).
  \par \bigskip
  Брокеры сообщений (RabbitMQ).
  \par \bigskip
  Ну и, конечно, телеком.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{WhatsUp}
  \textbf{2012 год} -- золотое время компании.
  \par \bigskip
  \textbf{450M} активных пользователей.
  \par \bigskip
  \textbf{500K} сообщений в секунду.
  \par \bigskip
  \textbf{32} инженера.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{WhatsUp}
  \textbf{2М} соединений на 1 сервер.
  \par \bigskip
  \textbf{24 CPU}.
  \par \bigskip
  \textbf{100 GB} RAM.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Чат-сервер Wargaming}
  \textbf{12K} запросов в секунду.
  \par \bigskip
  \textbf{300K} соединений на один сервер.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения Эликсир}
  Авторы Эликсир имели другой опыт.
  \par \bigskip
  \textbf{Жозе Валим} был одним из разработчиков \textbf{Ruby on Rails}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения Эликсир}
  Быстрый и масштабируемый веб-фреймворк.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения Эликсир}
  Веб-сокеты: \textbf{Channels} и \textbf{LiveView}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Сфера применения Эликсир}
  Может всё, что может Эрланг
  \par \bigskip
  Лучше подходит для веб-разработки, чем Эрланг.
\end{frame}


\end{document}
